\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}

%%% Comandi per far funzionare la catalogazione dei problemi %%%
\usepackage{substr}
\usepackage{xstring}
\usepackage{etoolbox}

\newcount\problemi
\problemi=0

% Comando per registrare un nuovo problema
\newcommand{\Problema}[5]{%
	\expandafter\def\csname Gara\the\problemi\endcsname{#1}
	\expandafter\def\csname Anno\the\problemi\endcsname{#2}
	\expandafter\def\csname Numero\the\problemi\endcsname{#3}
	\expandafter\def\csname Tags\the\problemi\endcsname{#4}
	\expandafter\def\csname Commento\the\problemi\endcsname{#5}
	\advance\problemi by 1
}

% Comandi privati
\newcount\it
% print long version of the #1-th \Problema
\newcommand{\PrintLong}[1]{%
	Problema: \csname Gara\the#1\endcsname \csname Anno\the#1\endcsname\ - \csname Numero\the#1\endcsname\\
	Tags: \csname Tags\the#1\endcsname\\
	Commento: \csname Commento\the#1\endcsname\\[5mm]
}
% print only identification of the #1-th \Problema
\newcommand{\PrintShort}[1]{%
	\csname Gara\the#1\endcsname\StrRight{\csname Anno\the#1\endcsname}{2} .\csname Numero\the#1\endcsname ,
}
\newcommand{\PrintTag}[1]{%
	\subsection{#1}
	\it=0%
	\loop
		\def\listoftags{\csname Tags\the\it\endcsname}%
		\IfSubStringInString{#1}{\listoftags}
		{\PrintShort{\it}}\relax%
		\advance\it by 1
	\ifnum\it < \the\problemi
	\repeat
}

% Comandi pubblici
\newcommand{\PerId}{%
	\it=0%
	\loop
		\PrintLong{\it}
		\advance\it by 1
	\ifnum\it < \the\problemi
	\repeat
}
\newcommand{\PerTag}{%
	\forcsvlist{\PrintTag}{esistenza,nonesistenza,costruttivo,conteggi,doublecounting,pigeonhole,invarianti,colorazioni,estremale,algoritmi,geometrico,grafi,gioco,tabelle}
}



%%% Introdurre qui i problemi %%%
%
% in questa forma:
%\Problema{gara}{anno}{numero}{tags}{commento}
%
% i tag previsti sono:
% 'esistenza' (eventualmente 'costruttivo') e/o 'nonesistenza'
% 'conteggi', 'doublecounting', 'pigeonhole', 'invarianti', 'colorazioni', 'estremale', 'algoritmi'
% 'geometrico', 'grafi', 'gioco', 'tabelle'

%%% IMOSL %%%

\Problema{IMOSL}{2016}{1}
{esistenza,costruttivo,nonesistenza,conteggi}
{}

\Problema{IMOSL}{2016}{2}
{nonesistenza,estremale,tabelle}
{}

\Problema{IMOSL}{2016}{3}
{nonesistenza,doublecounting}
{}

\Problema{IMOSL}{2016}{4}
{esistenza,costruttivo,nonesistenza,doublecounting,tabelle}
{}

\Problema{IMOSL}{2016}{5}
{esistenza,costruttivo,nonesistenza,estremale,geometrico}
{}

\Problema{IMOSL}{2016}{6}
{esistenza,costruttivo,grafi}
{Costruzione induttiva}

\Problema{IMOSL}{2016}{7}
{esistenza,costruttivo,invarianti,doublecounting,geometrico}
{}

\Problema{IMOSL}{2015}{1}
{esistenza,estremale}
{Diversi approcci induttivi.}

\Problema{IMOSL}{2015}{2}
{esistenza,costruttivo,nonesistenza,doublecounting,geometrico}
{Le parti di esistenza e non esistenza sono bilanciate.}

\Problema{IMOSL}{2015}{3}
{esistenza,costruttivo,nonesistenza}
{La parte di esistenza costruttiva è trascurabile.}

\Problema{IMOSL}{2015}{4}
{esistenza,gioco}
{Strategia dell'accoppiamento delle mosse. Esistono approcci anche piuttosto costruttivi.}

\Problema{IMOSL}{2015}{5}
{esistenza,doublecounting,pigeonhole,grafi}
{La stima del testo si fa con un doublecounting; pigeonhole ha minore rilevanza, aiuta solo per una piccola stima.}

\Problema{IMOSL}{2015}{6}
{esistenza}
{Dimostrazione per assurdo e altri ragionamenti di natura poco costruttiva o esplicita.}

\Problema{IMOSL}{2015}{7}
{esistenza,costruttivo,conteggi,estremale,algoritmi,grafi}
{Il cuore del problema usa un algoritmo per costruire un ciclo cromatico che funziona per una scelta estremale fatta all'inizio. La parte di conteggi serve solo per ricondurre questa parte alla richiesta del problema.}

\Problema{IMOSL}{2014}{1}
{esistenza,doublecounting}
{Il doublecounting è usato per stimare il numero richiesto. Esistono anche approcci induttivi.}

\Problema{IMOSL}{2014}{2}
{invarianti}
{Esiste anche un approccio algoritmico greedy (anche se ben più complicato).}

\Problema{IMOSL}{2014}{3}
{esistenza,costruttivo,pigeonhole,tabelle}
{Le due parti del problema sono entrambe di esistenza (una costruttiva un po' più facile, l'altra no). Nella prima si costruisce esplicitamente una configurazione che massimizza la richiesta, nell'altra si usa pigeonhole.}

\Problema{IMOSL}{2015}{4}
{esistenza,colorazioni,doublecounting,tabelle}
{C'è un approccio che usa solo una colorazione furba (oppure due colorazioni più facili), un'altro che conta con pesi opportuni i tasselli.}

\Problema{IMOSL}{2015}{5}
{esistenza,doublecounting,estremale,geometrico}
{}

\Problema{IMOSL}{2015}{6}
{esistenza,costruttivo,nonesistenza}
{La parte costruttiva è la meno importante, il grosso sta nel mostrare che non esistono altri modi.}

\Problema{IMOSL}{2015}{7}
{nonesistenza,invarianti,geometrico}
{}

\Problema{IMOSL}{2015}{8}
{esistenza,gioco}
{Strategia dell'accoppiamento delle mosse.}

\Problema{IMOSL}{2015}{9}
{nonesistenza,invarianti,doublecounting,geometrico}
{Un approccio usa delle mosse e ne studia gli invarianti, un altro conta le quantità opportune.}


%%% IMO (altri) %%%

\Problema{IMO}{2015}{5}
{esistenza,costruttiva,algoritmi}
{Un algortimo greedy travestito da N nella Shortlist di quell'anno.}


%%% BMO %%%

\Problema{BMO}{2017}{4}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, gioco}
{Sia l'esistenza che la non-esistenza si possono dimostrare per induzione.}

\Problema{BMO}{2016}{4}
{nonesistenza, colorazioni}
{Forse piuttosto che colorazioni sarebbe più adatto tassellazioni.}

\Problema{BMO}{2015}{3}
{esistenza, doublecounting}
{}

\Problema{BMO}{2014}{4}
{conteggi}
{}

\Problema{BMO}{2013}{4}
{esistenza, estremale, grafi}
{La vera tesi è ``esiste un vertice di grado $\le2$''.}

\Problema{BMO}{2012}{3}
{esistenza, algoritmi}
{Algoritmo greedy.}

\Problema{BMO}{2011}{4}
{esistenza, pigeonhole, geometrico}
{}

\Problema{BMO}{2010}{3}
{esistenza, estremale, geometrico}
{Almeno due soluzioni diverse: punti a massima distanza e triangolo di massima area.}

\Problema{BMO}{2009}{3}
{nonesistenza, colorazioni}
{}

\Problema{BMO}{2008}{3}
{conteggi}
{Si raggruppano la maggior parte delle rette a gruppi di 4 + considerazioni di TdN 
sulle rimanenti.}

\Problema{BMO}{2007}{4}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, conteggi, geometrico}
{Gli esempi sono noiosi da spiegare.}

\Problema{BMO}{2006}{4}
{grafi}
{}

\Problema{BMO}{2005}{4}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, pigeonhole}
{La parte di esistenza è banale.}

\Problema{BMO}{2004}{4}
{esistenza, costruttivo, colorazioni}
{}

\Problema{BMO}{2003}{4}
{esistenza, costruttivo}
{L'ambientazione ``geometrica'' scompare dopo un'opportuna riformulazione.}

\Problema{BMO}{2002}{1}
{esistenza, grafi}
{}

\Problema{BMO}{2001}{4}
{nonesistenza, invarianti}
{La soluzione si basa principalmente su parità/disparità delle permutazioni; le invarianti servono solo a dire che il numero di mosse è pari.}

\Problema{BMO}{2000}{3}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, colorazioni}
{La parte di esistenza è banale.}

\Problema{BMO}{1999}{4}
{doublecounting}
{Non so se sia proprio combinatoria, però c'è una soluzione molto elegante che è una sorta di DC. Inoltre il testo riportato su AOPS è falso, suppongo che il prodotto sia 
in realtà una somma.}

%BMO1998 non ha problemi di Combinatoria

\Problema{BMO}{1997}{2}
{esistenza, pigeonhole}
{}

\Problema{BMO}{1996}{4}
{esistenza, costruttivo}
{}

\Problema{BMO}{1995}{4}
{conteggi, doublecounting}
{Non so se esista un argomento elegante per dire che il numero di quadrati è 6 volte il numero di coppie di punti.}

\Problema{BMO}{1994}{4}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, doublecounting, grafi}
{}

\Problema{BMO}{1993}{2}
{conteggi}
{}

\Problema{BMO}{1992}{4}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, pigeonhole}
{}

%BMO1991 non ha problemi di Combinatoria

\Problema{BMO}{1990}{4}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, grafi}
{}

\Problema{BMO}{1989}{4}
{esistenza, nonesistenza, pigeonhole, doublecounting}
{Forse esistono anche metodi costruttivi per l'esistenza, ma quello non costruttivo è molto carino.}

%BMO1988 non ha problemi di Combinatoria

%BMO1987 non ha problemi di Combinatoria

%BMO1986 non ha problemi di Combinatoria

\Problema{BMO}{1985}{4}
{esistenza, pigeonhole, grafi}
{}

%BMO1984 non ha problemi di Combinatoria

\Problema{RMM}{2008}{4}
{esistenza, pigeonhole, geometrico}
{C'è da inventarsi un modo non banale di usare pigeonhole}

\Problema{RMM}{2009}{2}
{conteggi, geometrico, doublecounting}
{}

\Problema{RMM}{2010}{5}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, conteggi, geometrico}
{l'esistenza è banale}

\Problema{RMM}{2011}{5}
{esistenza, costruttivo, geometrico}
{forse è più G che C}

\Problema{RMM}{2011}{6}
{esistenza, costruttivo, colorazioni}
{}

\Problema{RMM}{2012}{1}
{conteggi, grafi, induzione, doublecounting}
{La soluzione induttiva è classica, quella per doublecounting è piuttosto magica}

\Problema{RMM}{2012}{5}
{eistenza, doublecounting, tabelle}
{}

\Problema{RMM}{2013}{6}
{esistenza, invarianti, geometrico}
{Bisogna esplicitare alcuni invarianti, la parità, l'orientamento}

\Problema{RMM}{2015}{3}
{gioco, induzione, geometrico}
{Capire quali sono gli stati vincenti non sembra seguire una strategia definita, vista anche la strana natura della risposta}

\Problema{RMM}{2016}{2}
{conteggi, colorazioni, esistenza, nonesistenza, induzione, estremale}
{La parte di nonesistenza ha approcci induttivi e uno in cui si costruisce un algoritmo per raggiungere un minimo senza modificare il numero di tasselli.}

\Problema{RMM}{2016}{6}
{grafi, invarianti}
{Tutto il problema risiede nella costruzione del giusto invariante}

\Problema{RMM}{2017}{3}
{esistenza, costruttivo, noneistenza, induzione}
{}

\Problema{RMM}{2017}{5}
{tabelle, esistenza, nonesistenza, colorazioni, induzione, grafi}
{L'esistenza è banale. Esiste una riformulazione che usa un grafo bipartito e il lemma dei matrimoni, idea che AoPS sostiene comparire in altri problemi: EGMO 2016/3, IMO 1986/6.}

%%% EGMO %%%

\Problema{EGMO}{2017}{3}
{colorazioni, invarianti, geometrico}
{Immediato una volta trovato cosa colorare}

\Problema{EGMO}{2017}{5}
{esistenza, costruttivo, grafi}
{}

\Problema{EGMO}{2016}{3}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza, conteggi, grafi}
{Problema in cui trovare l'esempio minimale e conteggio per dimostrare che è minimo}

\Problema{EGMO}{2016}{5}
{esistenza, costruttivo, nonesistenza}
{Problema su tassellazione massimale}

\Problema{EGMO}{2015}{2}
{conteggi}
{Bel problema di tassellazione. C'è da capire come deve essere fatta e poi contarne il numero non è troppo difficile}

\Problema{EGMO}{2014}{5} 
{invarianti,gioco}
{}

\Problema{EGMO}{2013}{2}
{nonesistenza, esistenza, costruttivo}
{Upper e lower bound facili e poi c'è da trovare gli esempi a mano con un po' di casi}

\Problema{EGMO}{2013}{6}
{nonesistenza}	%nel senso che non esistono configurazioni in cui la tesi è falsa...
{Deduzione sistematica di come deve essere fatta la colorazione di un ipercubo affinchè soddisfi le ipotesi}

\Problema{EGMO}{2012}{4}
{esistenza, costruttivo}
{L'esempio buono si trova senza troppa difficoltà, è un po' tedioso poi fare le verifiche per induzione}

\Problema{EGMO}{2012}{6}
{esistenza}
{Facile, non molto istruttivo}

\Problema{EGMO}{2012}{8}
{nonesistenza}
{}

%%% Nel documento non dovrebbe servire toccare nulla %%%
\setcounter{secnumdepth}{0}
\begin{document}
\section{Per tag}
\PerTag
\section{Per id}
\PerId
\end{document}
